

\begin{frame}{c04-body}
  \begin{itemize}
  \item raffinement et implémentation
  \item ensemble de slides repris de ... ? (héritage JLB ? Walter?)
  \item encore pas mal de remise en forme à faire
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{De la Spécification à l'implémentation}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Introduction}

     En \B, on dispose de trois niveaux de détail (de la spécification jusqu'au code),
     \begin{itemize}
        \item La    \verb|MACHINE|
        \item Le(s) \verb|REFINEMENT|(s)
        \item L'    \verb|IMPLEMENTATION|
     \end{itemize}

     On introduit ainsi la notion de {\bf cha\^{\i}ne} de développement.

%
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Cha\^{\i}ne de développement}

  \begin{center}
     \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{BModule}
  \end{center}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Questions}

     D'où un certain nombre de questions :
     \begin{itemize}
        \item Qu'est-ce qu'une spécification en \B ?
        \item Comment répartir l'information sur les trois niveaux ?
        \item Qu'est-ce qu'un développement en \B ?
     \end{itemize}
    

\end{frame}

Le très fameux programme ``Hello World'' à la sauce \B.

Et oui, il faut au moins une machine et une implémentation.

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Hello World}

\begin{verbatim}
MACHINE
    HelloWorld

OPERATIONS

Hello =
       skip

END
\end{verbatim}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Et l'implantation du programme ``Hello World''}

\begin{verbatim}
IMPLEMENTATION
    HellWorld_n
REFINES
    HelloWorld
IMPORTS
    BASIC_IO
OPERATIONS
Hello =
        STRING_WRITE("Hello World")
END
\end{verbatim}



\end{frame}




  Avant tout, la spécification initiale, notée {\tt $SP_0$}, doit 
  \^etre très simple et doit \^etre facilement compréhemsible.
  On doit pouvoir trés facilement dire si elle est coh\'erente 
  par rapport à la spécification informelle, notée \textbf{$SP_I$}.
  En fait, la spécification \textbf{ $SP_0$} doit \^etre {\em définitionnelle}.

  Afin de répondre à la question: 

\begin{center}
{\tt $SP_0$} est elle cohérente par rapport à {\tt $SP_I$}? 
\end{center}

 il faut se donner un ensemble de règle de développement.


Exemple de règles:
  \begin{itemize}
     \item Utiliser le non d\'eterministe de fa\c{c}on massive,
     \item Introduire les variables au compte goutte,
     \item Les invariants doivent \^etre raisonnables (compr\'ehemsibles),
     \item D\'efinir des pr\'e-conditions honn\`etes,
     \item Introduire les algorithmes petit à petit.
  \end{itemize}



 Une sp\'ecification d\'efinitionnelle {\tt $SP_0$} ne doit introduire 
 que des informations de typage 
 \begin{itemize}
    \item Typage de l'entr\'ee d'une op\'eration,
    \begin{itemize}
       \item typage des variables d'entr\'ee,
       \item pr\'e-conditions particuli\`eres.
    \end{itemize}
    \item Typage de sortie d'une op\'eration :
    \begin{itemize}
       \item typage des variables de sortie,
       \item post-conditions sur valeur de retour.
    \end{itemize}
 \end{itemize} 

\begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Machine de haut niveau.}

   Le contenu d'une machine est en général très sobre:
   \begin{itemize}
      \item Ensemble (\verb|SETS|) et Constante (\verb|CONSTANTS|) globale à la machine et leurs propriétés (\verb|PROPERTIES|),
      \item Variable(s) (\verb|VARIABLES|) introduisant des \verb|INVARIANT| importants et leurs initialisations (\verb|INITALISATION|),
      \item Signature(s) (\verb|OPERATIONS|) de toutes les opérations de la machine.
   \end{itemize}

  Description abstraite des opérations :
    \begin{enumerate}
       \item  non séquentielle,
       \item  et non-déterministe
    \end{enumerate}


\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Caractérisation d'une machine}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE               Nom de la machine (listes de paramètres)
CONSTRAINTS           contraintes sur les paramètres
SETS                  "types" locaux à la machine
(ABSTRACT_)CONSTANTS  constantes locales
PROPERTIES            définitions d'ensembles et de constantes
(CONCRETE_)VARIABLES  variables locales
INVARIANT             propriétés des variables
INITIALISATION        description de l'état initial
OPERATIONS
 y <- op1(x) =  PRE précondition THEN substitution END;
      op2(z) =  PRE précondition THEN substitution END
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\begin{note}
  
\subsubsection{SETS} permet de donner une suite de définitions qui 
correspondent à des types.

\begin{verbatim}
SSS = {val1, ..., valN}
\end{verbatim}

Si l'ensemble est composé de N éléments (donné par des identificateurs 
distincts) ou bien 

\begin{verbatim}
SSS
\end{verbatim}

qui restera abstrait (pas de structure interne, mais non vide).

La clause \verb|PROPERTIES| peut introduire certaines propriétés 
caractéristiques des ensembles décrits dans la clause \verb|SETS|.

Dans le cas d'un ensemble abstrait, il faudra le valuer au niveau 
de l'implantation soit explicitement, utilisation de la clause 
\verb|VALUES|, soit implicitement au travers d'une \verb|PROPERTIES| 
qui fera le lien avec un autre ensemble.

\end{note}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple de déclaration d'ensembles (1)}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
        couleur
SETS
        COULEUR = {ROUGE, VERT, JAUNE, BLEU, BLANC, NOIR }
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple de déclaration d'ensembles (2)}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE         EX_SET
SETS            set1 = { val1, val2, val3 }
;               set2 ; set3
PROPERTIES
                card(set2) =5
END

IMPLEMENTATION  EX_SET_n
REFINES         EX_SET
VALUES          set2 = 1..5
;               set3 = { 1, 2 }
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}


\subsubsection{CONSTANTS et PROPERTIES} permettent de 
définir les constantes globales du modèle.

La clause \verb|CONSTANTS| permet de lister les constantes du modèle. 

Ces constantes doivent \^etre typées et éventuellement valuées au travers 
de la clause \verb|PROPERTIES|.

Bien introduire la différence entre les deux types de constantes.


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{CONSTANTE}

\begin{tabular}{cc}
 \verb|ABSTRACT_CONSTANTS| & Constantes abstraites destinées a disparaitre \\
 \verb|CONSTANTS|          & Constantes concrètes \\
\end{tabular}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
            new_nat
ABSTRACT_CONSTANTS
            nat_plus
,           nat
PROPERTIES
            nat      = { nn | (nn : INTEGER) & (nn >= 0)}
&           nat_plus = { nn | (nn : NAT)     & (nn >  0)}
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple d'une relation de tri}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE        Sorting
CONSTANTS      sort_of
PROPERTIES
  sort_of : FIN(NAT) --> seq(NAT)
& !aa.(aa: FIN(NAT) =>
      (  ran(sort_of(aa)) = aa
       & !(ii,jj).((  ii : dom(sort_of(aa))
                    & jj : dom(sort_of(aa))
                    & ii<jj )=>
        (sort_of(aa))(ii)<(sort_of(aa))(jj)
      )   )           )
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}


\subsubsection{VARIABLES,INVARIANT et INITIALISATION} permettent de définir l'état 
d'une machine abstraite.

Les clauses \verb|VARIABLES| et \verb|INVARIANT| permettent de définir
le modèle statique du système spécifié.

La clause \verb|VARIABLES| permet de lister les variables utilisées 
dans la spécification.

La clause \verb|INVARIANT| définit un prédicat qui permet 
\begin{itemize}
        \item de typer l'ensemble des variables définies dans la clause \verb|VARIABLES|,
        \item de décrire les propriétés essentielles du système.
\end{itemize}

Les variables peuvent \^etre :
\begin{itemize}
        \item des scalaires,
        \item des ensembles,
        \item des séquences,
        \item des relations ou/et fonctions,
        \item des tableaux.
\end{itemize}

La clause \verb|VARIABLES| est obligatoirement associée aux clauses \verb|INVARIANT|
et \verb|INITIALISATION|.

La clause \verb|INITIALISATION| permet de déterminer les valeurs des variables déclarées
dans la clause \verb|VARIABLES| à l'initialisation de la machine abstraite.


Dans l'exemple suivant:
\begin{itemize}
        \item $NAT * NAT$ dénote le produit cartésien,
        \item $aa, bb : NAT* NAT$ se lit la paire $aa,bb$ appartient au produit cartésien,
        \item $cc = aa+bb$ est une propriété du modèle,
        \item $set : POW(NAT)$ se lit $set$ est un ensemble de $NAT$ ,
        \item \verb+ff := %xx.((xx: INTEGER)| (2*xx) )+ est une fonction \textbf{lambda}.
\end{itemize}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple d'utilisation de variables}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE    EX_VAR
VARIABLES  aa , bb, cc, set,ff
INVARIANT
           aa, bb : NAT* NAT
&          cc     : NAT
&          cc     = aa + bb
&          set    : POW(NAT)
&          aa     : set
&          ff     : INTEGER --> INTEGER
INITIALISATION
           aa, bb, cc , set := 1, 2, 3, {1,2,3}
||         ff := %xx.((xx: INTEGER)| (2*xx) )
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}



\subsubsection{La clause OPERATIONS} permet de définir l'aspect dynamique d'une machine abstraite. 

L'aspect dynamique d'un modèle est introduit par l'introduction d'opérations, 
qu'on peut aussi appelée \textit{méthode}, au travers de la clause \verb|OPERATIONS|.

Les opérations sont construites au travers des substitutions généralisées.

Chaque opération possède:
\begin{itemize}
        \item une ent\^ete avec ou sans paramètres d'entrée/sortie,
        \item un corps spécifié au travers des substitutions généralisées qui fait 
              évoluer l'état de la machine abstraite.
\end{itemize}

\begin{frame}
\frametitle{Ent\^ete des opérations}
\begin{tabular}{cccccc}
        &       & nom\_operation &              &=& .... \\
        &       & nom\_operation & (p1, p2, ...)        &=& .... \\
r1,r2,..& <--   & nom\_operation &              &=& .... \\
r1,r2,..& <--   & nom\_operation & (p1, p2, ...)        &=& .... \\
\end{tabular}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple d'une machine}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE     OUTILS
OPERATIONS
uu,vv,ww<-- Ordonne_3_NAT(xx,yy,zz) =
PRE     xx,yy,zz :  NAT * NAT* NAT THEN
  ANY ua,va,wa 
  WHERE 
    ua : NAT        & va : NAT        & wa : NAT & 
    ua : {xx,yy,zz} & va : {xx,yy,zz} & wa : {xx,yy,zz} &
    ua <= va        & va <= wa        
  THEN uu,vv,ww := ua,va,wa 
  END
END
END
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple simple de machine abstraite}
 
\amn{MACHINE}
       LittleExample \\
\amn{VARIABLES}
       y \\
\amn{INVARIANT}
       $y \in \finset(\natone)$\\
\amn{INITIALISATION}
       $y~:= \emptyset$\\
\amn{OPERATIONS}
\begin{tabular}{rcl}
       \textbf{enter} (n) &=& \amn{PRE} $n \in \natone$    \amn{THEN} $ y~:= y \cup \{n\}$   \amn{END}; \\
  m <-- \textbf{maximum}  &=& \amn{PRE} $y \neq \emptyset$ \amn{THEN} $ m~:= max(y)      $   \amn{END}  \\
\end{tabular}
\amn{END}
 

\end{frame}
 
 
\begin{note}
  La machine $LittleExample$ est destinée à modéliser une variable $y$ qui
représente une partie finie ($\finset$) des entiers non nuls ($\natone$), 
plus simplement <<~un paquet d'entiers différents de 0~>>.
$$ y \in \fset(\natone) $$
 
Pour intervenir sur cette variable, la machine propose deux opérations dénommées
respectivement \textbf{enter} et \textbf{maximum}. L'objectif est clair, on souhaite
augmenter l'ensemble $y$ avec de nouvelles valeurs entrées à l'aide de la première 
opération et le cas échéant, obtenir la plus grande des valeurs actuellement 
stockées à l'aide de la seconde.
 
\textbf{À noter~:}

\begin{itemize}
        \item l'initialisation, avec la valeur $\emptyset$, qui établit l'invariant
              puisque l'ensemble vide appartient à $\finset(\natone)$.
        \item l'ajout d'une valeur exprimée sous la forme de l'ajout ($\cup$) du
              singleton $\{n\}$
        \item les préconditions (PRE \ldots THEN) qui veillent à ce que les 
              opérations soient utilsées dans les bonnes conditions
        \begin{itemize}
                \item la valeur ajoutée est un entier non nul~: $n \in \natone$
                \item le maximum n'est utilisable que lorsque $y$ est non 
                      vide~: $y \neq \emptyset$
        \end{itemize}
\end{itemize}

\end{note}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple de machine}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE        SquareRoot_0
DEFINITIONS    square (x)      ==      x*x
OPERATIONS
sqrt <-- SquareRoot (xx) =
PRE        xx : NAT
THEN
      ANY
              yy
      WHERE
             (yy : NAT) & (square(yy) <= xx) & (yy <= square(xx+1))
      THEN
             sqrt := yy
      END
END  
\end{verbatim}
}

\end{frame}


\section{Raffinement}

\note{Le {\em raffinement} $SP_{1}$ doit permettre d'introduire la définition 
opérationnelle d'une spécification $SP_0$.

Cette définition doit \^etre cohérente.

Le raffinement {\tt $SP_{n+1}$} d'un composant {\tt $SP_n$} 
doit permettre de préciser

 \begin{itemize}
    \item La repr\'esentation des donn\'ees,
    \item Les choix des algorithmiques,
    \item La d\'ecomposition des op\'erations,
    \item Les contraintes globales.
 \end{itemize}

 On peut distinguer diff\'erentes formes de raffinement :
  \begin{itemize}
     \item Raffinement qui pr\'ecise le composant pr\'ec\'edant.
     \item Raffinement qui introduit un nouvel objet, on \'economise
           l'introduction d'une sp\'ecification.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}
   \frametitle{Raffinement}
   
   Le raffinement a été défini par C. Morgan
   
   {
     \footnotesize{
       \begin{center}
         C. Morgan
         
         Deriving programs from specifications
         
         Prentice Hall International, 1990
       \end{center}
     }
   }
   
   
   \textbf{Idée :} Le raffinement consiste à tranformer un modéle \textit{abstrait} en 
   un autre fonctionnellement équivalent mais plus concret.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Raffinement}
 
 Une machine abstraite de haut niveau (\verb|MACHINE|) peut
 \^etre raffinée autant de fois que voulu (0,1,\dots).

 Les éventuels raffinement doivent introduire plus de détails tout
 en restant le plus possible 
    \begin{enumerate}
       \item  non séquentiel,
       \item  et non-déterministe
    \end{enumerate}


\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Raffinement~: les principes}

  Le <<~raffinement~>> d'une spécification (abstraite) s'obtient par~:
  \begin{enumerate}
        \item Réduction du non-déterminisme
        \item Concrétisation des données \\(par changement de variables)
  \end{enumerate}

  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Techniques de raffinement } 

Il y a trois chemins à emprunter pour raffiner:
\begin{itemize}
\item éliminer le pseudo-code non exécutable (précondition, choix,...)
\item introduire des structures de contrôle des langages de programmation (séquence, boucle, ...)
\item transformer les structures (de données) mathématiques (fonctions relations, ensembles,
  suites et arbres) en des structures qui peuvent être programmables (variables, tableaux, fichiers, ...).
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Caractérisation d'un Raffinement}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
REFINEMENT            Nom du raffinement (listes de paramètres)
REFINES               Nom de la machine
SETS                  "types" locaux à la machine
(ABSTRACT_)CONSTANTS  constantes locales
PROPERTIES            définitions d'ensembles et de constantes
(CONCRETE_)VARIABLES  variables locales
INVARIANT             propriétés des variables
INITIALISATION        description de l'état initial
OPERATIONS
 y <- op1(x) =  PRE précondition THEN substitution END;
      op2(z) =  PRE précondition THEN substitution END
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Exemple simple de machine abstraite}
\amn{MACHINE}        LittleExample \\
\amn{VARIABLES}      y \\
\amn{INVARIANT}      $y \in \finset(\natone)$\\
\amn{INITIALISATION} $y~:= \emptyset$\\
\amn{OPERATIONS}
\begin{tabular}{rcl}
       \textbf{enter} (n) &=& \amn{PRE} $n \in \natone$    \amn{THEN} $ y~:= y \cup \{n\}$   \amn{END}; \\
  m <-- \textbf{maximum}  &=& \amn{PRE} $y \neq \emptyset$ \amn{THEN} $ m~:= max(y)      $   \amn{END}  \\
\end{tabular}
\amn{END}

\end{frame}

\note{Le transparent suivant présente un raffinement possible de la machine 
$LittleExample$ décrite dans le transparent précédent.

Cette machine \textsl{encapsule} une variable $z$ qui n'est plus un ensemble 
mais un entier initialisé à la valeur nulle. Les manipulations autorisées 
sur cet entier ont les mêmes signatures (ou profils) que les opérations
décrites pour $LittleExample$.

On retrouve les opérations \opername{enter} qui modifie la valeur de 
$z$ ($z := max({z,n})) $ et \opername{maximum} qui se contente de
fournir la valeur actuelle de $z$ ($m := z$)».}


\begin{frame}
\frametitle{Et son raffinement}
\amn{REFINEMENT}     LittleExample1             \\
\amn{REFINES}        LittleExample              \\
\amn{VARIABLES}      z                          \\
\amn{INVARIANT}      $z \in NAT \land z = max ( y \cup \{0\})$  \\
\amn{INITIALISATION} z := 0                     \\
\amn{OPERATIONS}
\begin{tabular}{rcl}
      \textbf{enter}(n)&=&\amn{PRE} $n \in \natone$ \amn{THEN} z:=$max( \{z,n\} )$ \amn{END}; \\
 m<-- \textbf{maximum} &=&\amn{PRE} $z \neq 0$      \amn{THEN} m:=z                \amn{END}  \\ 
\end{tabular}
\amn{END}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Second exemple de raffinement (1)}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE           ensemble
VARIABLES         contenu
INVARIANT         contenu : POW(NAT)
INITIALISATION    contenu :( contenu : POW(NAT))
OPERATIONS
elt <-- choisir =
  IF contenu = {}
    THEN elt :: NAT
    ELSE elt :: contenu
  END
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Second exemple de raffinement (2)}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
REFINEMENT       ensemble_1
REFINES          ensemble
VARIABLES        contenu_seq
INVARIANT        contenu_seq : seq(NAT)      &
                 contenu = ran (contenu_seq)
INITIALISATION   contenu_seq :( contenu_seq : seq(NAT))
OPERATIONS
elt <-- choisir =
    IF contenu_seq = <>
      THEN elt := 0
      ELSE elt := first (contenu_seq)
    END
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Troisième exemples de raffinement (1)}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE          Search_0
DEFINITIONS      NN == (10)
VARIABLES        AA
INVARIANT        AA : 1..NN --> NAT
INITIALISATION   AA :( AA       : 1.. NN --> NAT )
OPERATIONS
yy <-- Search (nn) =
PRE
    nn : NAT
THEN
    yy :(  yy : 0 .. NN
          &  (((yy = 0     )  & (nn /: ran(AA)) ) or ((nn = AA(yy))  ))
        ) 
END
END 
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Troisième exemples de raffinement (2)}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
REFINEMENT        Search_1
REFINES           Search_0
VARIABLES         AA
INVARIANT         AA : 1..NN --> NAT
INITIALISATION    AA :( AA : 1.. NN --> NAT )
DEFINITIONS       NN      == (10)
OPERATIONS
yy <-- Search (nn) =
        SELECT     (nn /: ran(AA))
        THEN        yy := 0
        ELSE        yy :( yy : 1..NN & nn = AA(yy) )
        END
END 
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\section{Implémentation}

\begin{frame}{Contraintes pour implémentation}
  \begin{enumerate}
     \item Plus de non-déterminisme, utilisation massive du séquencement ({\tt ;}).
     \item Plus d'affectation ({\tt :=}) mais des retours d'opération ({\tt <--}).
     \item Pas de déclaration de variables.
  \end{enumerate} 

  \begin{itemize}
  \item Il est possible d'utiliser \textbf{n} niveaux de raffinements intermédiaires (.ref)
  \item Il n'y a qu'un seul niveau d'implémentation, le dernier (.imp)
  \end{itemize}

\end{frame}

\note{Tout ce qui se trouve dans une implantation doit être implémentable.
 On doit donc vérifier les règles suivantes 
}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Caractérisation d'une implémentation}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
IMPLEMENTATION      Nom de l'implantaton (listes de paramètres)
REFINES             Nom de la machine
SETS                "types" locaux à la machine
CONSTANTS           constantes locales
PROPERTIES          définitions d'ensembles et de constantes
VALUES              Valuation des ensembles et des constantes
CONCRETE_VARIABLES  variables locales
INVARIANT           propriétés des variables
INITIALISATION      description de l'état initial
OPERATIONS
 y <- op1(x) =  PRE précondition THEN substitution END;
      op2(z) =  PRE précondition THEN substitution END
END
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Implantation}
     Une implantation doit 
\vfill{}
   \begin{tabular}{ll}
     faire disparaître & au profit de \\ \hline
     simultanéité (\verb+||+) &  séquentiel (\verb|;|) \\
     non déterminisme & déterminisme \\
     affectation (\verb|:=|) &  retour d'opérations (\verb|<--|) \\
     opérateur & opération de base \\
     variable locale &  variable encapsulée \\
   \end{tabular}

\end{frame}

\note{ 
   L'\verb|IMPLEMENTATION| est le dernier raffinement  et
   doit être purement algorithmique.
}


\begin{frame}
\frametitle{Exemple d'imlantation}
\amn{IMPLANTATION}   LittleExample2             \\
\amn{REFINES}        LittleExample1             \\
\amn{VARIABLES}      z                          \\
\amn{INVARIANT}      $z : NAT$                  \\
\amn{INITIALISATION} z := 0                     \\
\amn{OPERATIONS}
\begin{tabular}{rcl}
      \textbf{enter}(n)&=&\amn{IF} $n >= z$ \amn{THEN} $z:=n$ \amn{END};        \\
 m<-- \textbf{maximum} &=& $m:=z$                                       \\ 
\end{tabular}\\
\amn{END}

\end{frame}

\textbf{Remarque:}
La clause \verb|INITIALISATION| est prise en compte comme une opération.

\begin{frame}[fragile]

\footnotesize{
\begin{verbatim}
IMPLEMENTATION    outils_n
REFINES           outils_0
OPERATIONS
uu,vv,ww<-- Ordonne_3_NAT(xx,yy,zz) =
BEGIN
  IF (xx <= yy)
    THEN IF (yy <= zz)
         THEN BEGIN uu := xx; vv := yy; ww := zz  END
         ELSIF (zz <= xx)
         THEN BEGIN uu := zz; vv := xx; ww := yy  END
         ELSE BEGIN uu := xx; vv := zz; ww := yy  END
         END
         ELSIF (zz <= yy)
         THEN BEGIN uu := zz; vv := yy; ww := xx  END
         ELSIF (xx <= zz)
         THEN BEGIN uu := yy; vv := xx; ww := zz  END
         ELSE BEGIN uu := yy; vv := zz; ww := xx  END
        END
    END
END 
\end{verbatim}
}

%
\end{frame}


\section{Modularisation}

Pour développer de grands systèmes, il est nécessaire d'utiliser des 
machines dans d'autres, d'inclure des machines dans d'autres, ...


\begin{frame}
\frametitle{Principes de la modularisation}

La modularisation consiste a permettre le partage d'information entre \textsl{machines abstraites}.

Ce partage d'information est réalisé au travers de liens de composition de \textsl{machines abstraites}.

Ces liens sont répartis en trois familles:
\begin{itemize}
        \item des liens de spécification : \textbf{USES} et \textbf{INCLUDES},
        \item des liens de modélisation  : \textbf{SEES} et \textbf{IMPORTS},
        \item des liens d'extension      : \textbf{EXTENDS} et \textbf{PROMOTES}.
\end{itemize}

On n'oubli pas le lien de \textsl{raffinement} : \textbf{REFINE}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le lien de ``Raffinement'' }


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple d'utilisation }

\begin{tabular}{cccccc}
   & & M1         & &  &                \\
   & & $\uparrow$ & & & REFINES         \\
   & & M2         & &  &                \\
\end{tabular}

Une seule machine abstraite est raffinée par une autre.

\end{frame}

La clause \textbf{refines} ne permet pas d'avoir accès aux variables au sein 
des opérations et donc de l'initialisation.

\begin{frame}
\frametitle{Accessibilité de la clause ``REFINES''}
\footnotesize{
\begin{tabular}{lccc}
              & M.PROPERTIES & M.INVARIANTS & M.OPERATIONS  \\
M1.PARAMETERS &              &              &               \\
M1.SETS       &     Oui      &     Oui      &      Oui      \\
M1.CONSTANTS  &     Oui      &     Oui      &      Oui      \\
M1.VARIABLES  &              &     Oui      &               \\
M1.OPERATIONS &              &              &               \\
\end{tabular}

Il faut le lire: Les \textbf{PROPERTIES} de $M$ peuvent contenir des 
constantes de M1 et des types (\textbf{SETS}) de $M1$, ...
}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Les liens de modélisation }


\end{frame}

\subsection{Les clauses SEES et IMPORTS}

\subsubsection{La clause SEES}
Elle permet d'avoir accès au contenue d'une machine $M1$.

Les paramètres formels de $M1$ ne sont pas instanciés.

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Description}

 La clause \verb|SEES| 
 \begin{itemize}
        \item peut \^etre utilisée à tous les niveaux,
        \item permet un accès en lecture a des données,
        \item doit \^etre reportée dans tous les raffinements de la machine en cours.
 \end{itemize}

\textbf{Rq:} Une machine ne doit \^etre importée qu'une seule fois.


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Exemple d'utilisation }

\begin{tabular}{cccccc}
M1 & & M2 & & M3 &                                      \\
   &$\nwarrow$ & $\uparrow$ & $\nearrow$ & & SEES       \\
   & & M & &  &                                         \\
\end{tabular}

Les variables des machines $M1$, $M2$ et $M3$ doivent être distinctes.

\end{frame}



\textbf{Remarque:}
La clause \verb|INITIALISATION| est prise en compte comme une opération.

\begin{frame}
\frametitle{Accessibilité}
\footnotesize{
\begin{tabular}{lccc}
              & M.PROPERTIES & M.INVARIANTS & M.OPERATIONS \\
M1.PARAMETERS &              &              &              \\
M1.SETS       &     Oui      &     Oui      &      Oui      \\
M1.CONSTANTS  &     Oui      &     Oui      &      Oui      \\
M1.VARIABLES  &              &              &    Lecture seule \\
M1.OPERATIONS &              &              &      Oui   
\end{tabular}

Il faut le lire: Les \textbf{PROPERTIES} de $M$ peuvent contenir des 
constantes de M1 et des types (\textbf{SETS}) de $M1$, ...
}

\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
        couleur
SETS
        COULEUR = {ROUGE, VERT, JAUNE, BLEU, BLANC, NOIR }
VARIABLES
        une_couleur
INVARIANT
        une_couleur : COULEUR
INITIALISATION
        une_couleur :( une_couleur : COULEUR)
OPERATIONS
PRINT (cc) = PRE cc : COULEUR THEN skip END
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}

On a accès aux ensembles et aux opérations.

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE      use_couleur
SEES         couleur
OPERATIONS
        New_Print(cc) =
        PRE
                cc : COULEUR
        THEN
                PRINT(cc)
        END
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
        fact

CONSTANTS 
        facto

PROPERTIES
    facto : NAT --> NAT
&   facto(0) = 1
&   (!nn.(nn:NAT & nn>0  => facto(nn) = nn * facto(nn-1)))

END
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
        use_fact
SEES
        fact
OPERATIONS

ff <-- Print_fact(nn) =
   PRE
       nn : NAT
   THEN
       ff := facto(nn)
   END
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\subsubsection{La clause IMPORTS}
Elle permet d'instancier une machine $M1$.

Les paramètres formels de $M1$ sont instanciés.

Toutes les machines \textsl{vues} doivent \^etre \textsl{importées} 
au moins une fois.


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Description }
 
 La clause \verb|IMPORTS| 
 \begin{itemize}
        \item est réservées aux implantation,
        \item est la seule clause qui permet de créer une instance,
        \item permet de structurer le projet (couche).
 \end{itemize}

\textbf{Rq:} Une machine ne doit \^etre importée qu'une seule fois.


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Encapsulation}

%  \setslidelength{\epsfxsize}{\slidewidth}
  \begin{center}
     \includegraphics[width=0.6\columnwidth]{decompose3}
  \end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Structuration de projet}

%  \setslidelength{\epsfxsize}{\slidewidth}
  \begin{center}
     \includegraphics[width=0.6\columnwidth]{ProjetStructureLogique}
  \end{center}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Exemple d'utilisation }

\begin{tabular}{cccccc}
M1 &           & M2         &            & M3 & Machines\\
   &$\nwarrow$ & $\uparrow$ & $\nearrow$ &    & IMPORTS\\
   &           & M          &            &    & Implantation \\
\end{tabular}

Les variables des machines $M1$, $M2$ et $M3$ doivent être distinctes.

\end{frame}



\textbf{Remarque:}
La clause \verb|INITIALISATION| est prise en compte comme une opération.



\begin{frame}
\frametitle{Accessibilité}
\footnotesize{
\begin{tabular}{lcccc}
              & M.VALUE      &M.PROPERTIES  & M.INVARIANTS & M.OPERATIONS     \\
M1.PARAMETERS &              &              &              &                  \\
M1.SETS       &     Oui      & Oui          &     Oui      &      Oui         \\
M1.CONSTANTS  &     Oui      & Oui          &     Oui      &      Oui         \\
M1.VARIABLES  &              &              &     Oui      &    Lecture seule \\
M1.OPERATIONS &              &              &              &      Oui         \\
\end{tabular}

Il faut le lire: Les \textbf{PROPERTIES} de $M$ peuvent contenir des 
constantes de M1 et des types (\textbf{SETS}) de $M1$, ...
}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Les liens de spécification }


\end{frame}

\subsection{Les clauses INCLUDES et USES}

\subsubsection{La clause INCLUDES}
Elle permet d'inclure une machine $M1$ dans une machine $M$. 
Les paramètres formels de $M1$ sont instanciés par soit les paramètres 
formels de $M$, soit les ensembles de $M$ ou bien les constantes de 
$M$.

L'invariant de $M$ peut contenir les variables de $M1$. Une seule 
opération de $M1$ peut être appelée dans une opération de $M$.


\begin{frame}
\frametitle{Exemple d'utilisation }

\begin{tabular}{cccccc}
M1 & & M2 & & M3 & \\
   &$\nwarrow$ & $\uparrow$ & $\nearrow$ & & INCLUDES\\
   & & M & &  &
\end{tabular}

Les variables des machines $M1$, $M2$ et $M3$ doivent être distinctes.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Accessibilité}
\footnotesize{
\begin{tabular}{lccc}
              & M.PROPERTIES & M.INVARIANTS & M.OPERATIONS \\
M1.PARAMETERS &              &              &              \\
M1.SETS       &     Oui      &     Oui      &      Oui      \\
M1.CONSTANTS  &     Oui      &     Oui      &      Oui      \\
M1.VARIABLES  &              &     Oui      &    Lecture seule \\
M1.OPERATIONS &              &              &       Oui   
\end{tabular}

Il faut le lire: Les \textbf{PROPERTIES} de $M$ peuvent contenir des 
constantes de M1 et des types (\textbf{SETS}) de $M1$, ...
}

\end{frame}


\subsubsection{Remarques }

\begin{frame}
\frametitle{Quelque remarques}

\begin{itemize}
        \item L'inclusion est transitive.
        \item Quand on inclut plusieures fois une même machine; on doit renommer en
              faisant précéder la machine d'un nom et d'un point.
\end{itemize}


\end{frame}


\subsubsection{La clause USES}
Cette clause permet de partager une machine entre plusieures machine. La
machine utilisée est en quelque sorte en paramètre de la machine utilisatrice. 
On utilise fréquemment cette clause pour utiliser une machine
avec des types que l'on partage à plusieures machines.

\begin{frame}
\frametitle{Exemple d'utilisation }

\begin{tabular}{cccccc}
M1 & $\stackrel{USES}{\longrightarrow}$ & M2 & 
$\stackrel{USES}{\longleftarrow}$
                     & M3 & \\
   &$\nwarrow$ & $\uparrow$ & $\nearrow$ & & INCLUDES\\
   & & M & &  &
\end{tabular}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Accessibilité}
\footnotesize{
\begin{tabular}{lccc}
          &  M.PROPERTIES & M.INVARIANT & M.OPERATIONS \\
M1.PARAMETRES &           &   Oui       &    Oui       \\
M1.SETS       &   Oui     &   Oui       &    Oui       \\
M1.CONSTANTS  &   Oui     &   Oui       &    Oui       \\
M1.VARIABLES  &           &   Oui       & Lecture seule 
\end{tabular}

Il faut le lire: Les \textbf{PROPERTIES} de $M$ peuvent contenir des 
constantes de M1 et des types (\textbf{SETS}) de $M1$, ...
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
        couleur
SETS
        COULEUR = {ROUGE, VERT, JAUNE, BLEU, BLANC, NOIR }
VARIABLES
        une_couleur
INVARIANT
        une_couleur : COULEUR
INITIALISATION
        une_couleur :( une_couleur : COULEUR)
OPERATIONS
PRINT (cc) = PRE cc : COULEUR THEN skip END
END
\end{verbatim}
}
\end{frame}


La clause \textbf{USES} permet d'avoir accès aux ensembles, aux variables mais pas aux opérations.

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
        use_couleur_bis
USES
        couleur
VARIABLES
        c1
INVARIANT
        c1 : COULEUR
INITIALISATION
        c1 := une_couleur
OPERATIONS
cc <-- Get =
             cc := une_couleur
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}



\subsubsection{Exemple}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE         Scalaire(VALEUR)
CONSTRAINTS     VALEUR : NAT
VARIABLES       var
INVARIANT       var : VALEUR
INITIALIZATION  var := 0
OPERATIONS
  set(vv) = 
     PRE vv : VALEUR THEN var := vv END;
  vv <-- get = 
     vv := var
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MACHINE
  Swap(VALEUR)
EXTEND
  xx.Scalaire(VALEUR), yy.Scalaire(VALEUR)
OPERATIONS
  swap = BEGIN
          xx.set(yy.var) || yy.set(xx.var)
         END
END
\end{verbatim}
}

\end{frame}



\subsection{Les clauses PROMOTES et EXTENDS}

\subsubsection{La clause {PROMOTES}}
Elle  permet de promouvoir des opérations de {\tt M1} afin qu'elles 
deviennent des opérations de {\tt M}.

\subsubsection{La clause {EXTENDS}}
Elle permet de promouvoir toutes les opérations de la machine incluse.

Si on est dans une implantation elle est équivalente a une importation.


